\chapter{Définitions générales}

\begin{definition}
    \label{def:ell}
    Une courbe elliptique définie sur $K$ est une courbe projective plane d'équation
    \begin{align}
        \label{eq:ell}
    y^2z=x^3+axz^3+bz^2
    .\end{align}
    où $a$ et $b$ sont des éléments de $K$ vérifiant la condition
    \begin{align}
        \label{eq:delta}
    4a^3+27b^2\neq 0
    .\end{align}
\end{definition}

\begin{lemme}
    \label{lem:lemme1}
    Soit $\Delta= -(4a^3 + 27b^2)$ le discriminant $f = x^3 + ax + b$. 
    Les racines de $f$ sont simples, si et seulement si $\Delta \neq 0$.
\end{lemme}

\begin{demonstration}
    Montrons tout d'abord que le discriminant de $f$ est $\Delta= -(4a^3 + 27b^2)$.

    Soit $\Delta$ le discriminant de $f$. Soient $\alpha, \beta, \gamma $ les racines de $f$ dans $\overline{K}$ et $f'$ le polynôme dérivé de $f$.

    Tout d'abord montrons que :
    \begin{align*}
        \Delta &= (-1) ( \alpha - \beta )^2 ( \alpha - \gamma )^2 ( \beta - \gamma )^2 \\
          &= - f(\alpha)'f(\beta )'f(\gamma)'
    .\end{align*}
    D'après le théorème de d'Alembert on peut écrire $f$ sous la forme :
    \[
        f = \left( X - \alpha \right) \left( X - \beta \right) \left( X - \gamma \right) 
    .\] 
    En dérivant $f$ sous cette forme on obtient :
    \begin{align*}
        f &= ( X - \alpha ) \left( ( X - \beta ) ( X - \gamma ) \right)'  + ( X - \beta ) ( X - \gamma )\\
          &= ( X - \alpha ) \left( ( X - \beta ) + ( X - \gamma ) \right) + ( X - \beta ) ( X - \gamma ) 
    .\end{align*}

    Donc  
\[
f' = ( X - \alpha ) ( X - \beta ) + ( X - \alpha ) ( X - \gamma ) + ( X - \beta ) ( X - \gamma )
.\] 

On a alors successivement : 
\[
    f(\alpha)' = ( \alpha - \beta) ( \alpha - \gamma )
,\] 
\[
f(\beta )' = ( \beta - \alpha) ( \beta - \gamma)
,\] 
et
\[
f(\gamma)' = ( \gamma - \alpha) ( \gamma - \beta)
.\] 

En multipliant ces trois expressions, on obtient :
\begin{align*}
    f(\alpha)' f(\beta )' f(\gamma)' &= ( \alpha - \beta ) ( \alpha - \gamma ) ( \beta - \alpha ) ( \beta - \gamma) ( \gamma - \alpha ) ( \gamma - \beta ) \\
&= \left( X - \alpha \right) \left( \alpha - \gamma \right) \left( -1 \right) \left( \alpha - \beta  \right) \left( \beta - \gamma \right) \left( -1 \right) \left( \alpha - \gamma \right) \left( -1 \right) \left( \beta - \gamma \right) \\
&= \left( -1 \right) ^3 \left( \alpha - \beta  \right) ^2 \left( \alpha - \gamma  \right) ^2 \left( \beta - \gamma \right) ^2\\
 &= - \Delta
.\end{align*}

Et donc 

\[
\Delta = - f'(\alpha) f'(\beta ) f'(\gamma)
.\] 

En partant de la forme $f : x^3 + ax + b$, on remarque que $f' : 3x^2 + a$. Par suite on obtient,
\begin{align*}
    \Delta &= - f'(\alpha) f'(\beta ) f'(\gamma) \\
      &= - \left( 3 \alpha^2 + a \right) \left( 3 \beta^2 + a \right) \left( 3 \gamma^2 + a \right) 
.\end{align*}
Ce qui donne :
\begin{align*}
    \Delta  &= - \left( ( 9 \alpha^2 \beta^2 + 3a ( \alpha^2 + \beta^2 ) + a^2 ) ( 3 \gamma^2 + a ) \right)  \\
       &= - \left( 27 \left( \alpha \beta \gamma \right)^2  + 9a \left( \alpha^2 \beta^2 + \alpha^2 \gamma^2 + \beta^2 \gamma^2 \right) + 3a^2 \left( \alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2 \right) + a^3 \right) 
.\end{align*}
On peut écrire
\[
\alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2 = \left( \alpha + \beta + \gamma \right)^2 - 2 \left( \alpha \beta + \alpha \gamma + \beta \gamma \right)
,\] 
\[
\alpha^2 \beta^2 + \alpha^2 \gamma^2 + \beta^2 \gamma^2 = \left( \alpha \beta + \alpha \gamma + \beta \gamma \right)^2 - 2\alpha \beta \gamma \left( \alpha + \beta + \gamma \right)
.\] 
Donc d'après les relations entre coefficients et racine (i.e relation de Viète), pour un polynôme de la forme $ax^3 + bx^2 + cx + d$, on a :
\[
\alpha + \beta + \gamma = - \frac{b}{a}
,\] 
\[
\alpha \beta + \alpha \gamma + \beta \gamma = \frac{c}{a}
,\] 
\[
\alpha \beta \gamma = - \frac{d}{a}
.\] 
Donc pour $f$ on a $a = 1$, $b = 0$, $c = a$ et $d = b$.

D'où,
\[
\alpha + \beta + \gamma = 0 \text{, } \alpha \beta + \alpha \gamma + \beta \gamma = a \text{ et } \alpha \beta \gamma = - b
.\] 
Ce qui donne : 
\begin{align*}
    \alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2 &= 0^2 - 2a = -2a \\
    \alpha^2 \beta^2 + \alpha^2 \gamma^2 + \beta^2 \gamma^2 &= a^2 + 2b \times 0
.\end{align*}

Donc le discriminant vaut :
\begin{align*}
    \Delta &= - \left( 27b^2 + 9a^3 - 6a^3 + a^3  \right) \\
        &= - \left( 4a^3 + 27b^2  \right)
.\end{align*}

Maintenant, supposons que $\Delta = 0$. On a alors :
 \begin{align*}
     - \left( 4a^3 + 27^2 \right) = 0 &\iff - f(\alpha)' f(\beta )' f(\gamma)' = 0 \\
                                      & \iff \left( f(\alpha)' = 0 \right) \ou \left( f(\beta )' = 0 \right) \ou \left( f(\gamma)' = 0 \right) \\
                                      &\iff \alpha \text{ ou } \beta \text{ ou } \gamma \text{ est une racine multiple}
.\end{align*}

D'où le résultat.
\end{demonstration}

\section{Partie affine et point à l'infini}

Si $(X,Y,Z)$ un point de $\overline{K}$ avec $Z\neq 0$ vérifie $F(X,Y,Z)=0$ alors de façon équivalente $(x,y)$ un point de $\overline{K}$ vérifie $f(x,y)=0$.

En effet, il suffit dans l'équation $y^2=x^3+ax+b$ de remplacer $x$ par $\frac{X}{Z}$ et $y$ par $\frac{Y}{Z}$ et de multiplier par la puissance de $Z$ qu'il faut pour obtenir l'équation polynômiale en terme de $(X,Y,Z)$.

Formalisons ce qu'est le point à l'infini, ainsi que ce qui vient d'être dit.

Posons 
\[
U = \left\{ [x,y,z] \in \mathbb{P}^2(\overline{K}) \mid z \neq 0 \right\} 
.\] 

On dispose de l'application $\phi : U \to \overline{K}^2$ définie par
\[
\phi([x,y,z])=\left( \frac{x}{z},\frac{y}{z} \right) 
.\] 

C'est une bijection, dont l'application réciproque est donnée par la formule
\[
\phi^{-1}(x,y)=\left[ x,y,1 \right] 
.\] 

Considérons des éléments $a$ et $b$ de $K$ tels que $4a^3+27b^2 \neq 0$. Soit $E$ la courbe elliptique définie sur $K$ d'équation 
\[
y^2z=x^3+axz^2+bz^3
.\] 

L'ensemble des points $[x,y,z] \in E$ tels que $z=0$ est réduit au singleton $\left\{ O \right\} $ où
\[
O = [0,1,0]
.\] 

En effet, dans l'équation \eqref{eq:ell}, il vient
\[
y^2\times 0 = x^3 + ax \times 0^2 + b \times 0^3
,\] 
donc $x=0$, ainsi on peut prendre pour représentant de classe de cet élément la classe de $O$.

Par ailleurs, $E \cap U$ s'identifie via $\phi$ à l'ensemble des éléments $(x,y)$ de $\overline{K}^2$ vérifiant l'égalité

\begin{align}
    \label{eq:ell1}
y^2 = x^3 + ax + b
.\end{align}

On dira que $E \cap U$ est la partie affine de $E$ et que $O$ est le point à la l'infini de $E$.

Dans toute la suite, on identifira $E \cap U$ et le sous-ensemble de $\overline{K}^2$ formé des éléments $(x,y)$ vérifiant \eqref{eq:ell1}. Avec cette identification, on a 
\[
E = \left\{ (x,y) \in \overline{K} \times \overline{K} \mid y^2=x^3+ax+b \right\} \cup \left\{ O \right\} 
.\] 

Ainsi, $E$ est la courbe affine d'équation \eqref{eq:ell1} à laquelle on adjoint le point à l'infini $O$. C'est pourquoi on définira souvent une courbe elliptique par sa partie affine, sans préciser le point $O$. Cela étant, il ne faudra pas perdre de vue l'importance du point à l'infini, comme on s'en rendra compte notamment dans la définition de la loi de groupe sur $E$ que l'on verra plus loin.

\begin{remarque}
    On retiendra qu'une courbe affine d'équation de la forme \eqref{eq:ell1} est une courbe
    elliptique si et seulement si, par définition, la condition \eqref{eq:delta} est satisfaite.
\end{remarque}

\section{Points rationnels d'une courbe elliptique}
Comme on va le voir par la suite par la construction d'une loi de composition interne sur l'ensemble des
courbes elliptique, dans un premier temps, et par la construction de la loi de groupe
sur les courbes elliptique, dans un second temps.

Les points construits à l'aide de ces deux
loi bien qu'au départ peuvent être des entiers deviennent, par construction trés vite des
rationnels. C'est pourquoi, il est important de définir que ces points sont toujours des
points de la courbe.

\textbf{(détail un peu la suite en reprennant les explications de Mme Abdelatif)}

Soit $L$ une extension de $K$ dans $\overline{K}$.

\begin{definition}
    Soit $P=\left[ x,y,z \right] $ un point de $\mathbb{P}^2$. On dit que $P$ est rationnel sur $L$ s'il existe $\lambda \in \overline{K}^{*}$ tel que $\lambda x$, $\lambda y$ et $\lambda z$ soient dans $L$. On note $\mathbb{P}^2(L)$ l'ensemble des points de $\mathbb{P}^2$ rationnels sur $L$.

    Cela justifie la notation $\mathbb{P}^2 = \mathbb{P}^2(\overline{K})$.
\end{definition}

\begin{remarque}
    Étant donné un point $[x_1,x_2,x_3] \in \mathbb{P}^2$, le fait qu'il soit rationnel sur $L$ n'implique pas que les $x_{i}$ soient dans $L$. Cela signifie qu'il existe $i$ tel que $x_{i}$ soit non nul, et que chaque $\frac{x_{j}}{x_{i}}$ appartienne à $L$.
\end{remarque}

Soit $E$ une courbe elliptique définie sur $K$ d'équation \eqref{eq:ell}.

\begin{definition}
    Un point de $E$ est dit rationnel sur $L$ s'il appartient à $E \cap \mathbb{P}^2(L)$. On note $E(L)$ l'ensemble des points de $E$ rationnels sur $L$.

    Par définition, on a donc
    \[
    E = E(\overline{K})
    .\] 
\end{definition}

Le point $O = [0,1,0]$ appartient à $E(K)$. Soit $(x,y) \in \overline{K}^2$ un point de la partie affine de $E$. Par définition, il est rationnel sur $L$ si et seulement si $x$ et $y$ sont dans $L$. Il en résulte que l'on a 
\[
E = \left\{ (x,y) \in L \times L \mid y^2 = x^3+ax+b \right\} \cup \left\{ O \right\} 
.\] 

\begin{exemple}
    mettre l'exemple avec la courbe et le corps fini pour les exemples des cryptosystèmes
\end{exemple}
