\lecture{3}{Mon 07 Feb 2022 20:57}{Lemme 7.3.}

Soit 
\[
y^2z = x^3 + axz^2 + bz^3
,\] l'équation de $E$, où $a,b \in K$.

Notons
\[
    F = Y^2Z - \left( X^3 + aXZ^2 + bZ^3 \right) \in K[X,Y,Z]
,\] 

\[
F_{X} = \frac{\partial F}{\partial X}, \ F_{Y} = \frac{\partial F}{\partial Y}, \ F_{Z} = \frac{\partial F}{\partial Z}
,\] 

c'est-à-dire, 

\[
F_{X} = - \left( 3X^2 + aZ^2 \right),  \ F_{Y} = 2YZ, \ F_{Z} = Y^2 - \left( 2aXZ + 3bZ^2 \right)
.\] 

\begin{lemme}
    Il n'existe pas de point $P \in E$ tel que
    \[
    F_{X}(P) = F_{Y}(P) = F_{Z}(P) = 0
    .\] 
\end{lemme}

\begin{demonstration}
   Supposons par l'absurde, qu'il existe un tel point $P \in E$. Remarquons que $F_{Z}(O) = 1 \neq 0 = F_{Z}(P)$ donc par hypothèse $P$ est disctinct de $O$.

   Pour fixer les idées posons $P = [x,y,1]$.

   Puisque $\car(K) \neq 2$, on a
   \[
       (F_{Y} = 0) \iff (2YZ = 0) \implies (Y = 0) 
   ,\] 

   donc $y = 0$.
   
   Donc $P$ serait de la forme $[x,0,1]$.
   
   On obtient alors
   \[
   F_{X} = - \left( 3X^2 + a \right) = 0 \text{ et } F_{Z} = -\left( 2aX + 3b \right) = 0
   .\] 
   
   \begin{itemize}
       \item Supposons $a \neq 0$, on alors à partir de $F_{Z}$
   \[
       X = - \frac{3b}{2a} 
   .\] 

   Donc par $F_{X}$
\begin{align*}
    - \left( 3 (- \frac{3b}{2a})^2 + a \right) &= 0 \\
    - \left( 27b^2 + 4a^3 \right) &= 0
.\end{align*}
Ce qui est absurde car $F$ est elliptique. (cite lemme 7.1)
        \item Supposons que $a = 0$, alors
            \[
                (3b = 0) \underbrace{\implies}_{\car(K) \neq 3} (b = 0)
            .\] 

            Donc on $a = b = 0$ donc $-\left( 27b^2 + 4a^3 \right) = 0$ absurde car $F$ est elliptique. (lem 7.1)

            D'où le résultat.
   \end{itemize}
\end{demonstration}
