\lecture{4}{Mon 07 Feb 2022 20:59}{Lemme 7.4.}

\begin{lemme}
    \begin{description}
        \item[1)] L'équation de la tangente à $E$ au point $O$ est z = 0.
        \item[2)] Soit $P = \left[ x_0, y_0, 1 \right]$ un point de $E$ distinct de $O$. L'équation de la tangente à $E$ en $P$ est
            \[
            F_{X}(P)\left( x - x_0z \right) + F_{Y}(P)\left( y - y_0z \right) = 0
            .\] 
    \end{description}
\end{lemme}

\begin{demonstration}
    \begin{description}
        \item[1)] Soit  $O \in E$ le point à l'infini. D'après l'équation de la tangente à $E$ au point $O$. On a successivement 
            \[
            F_{X}(O) = 0, \ F_{Y}(O) = 0 \text{ et } F_{Z}(O) = 1
            .\] 
            Ainsi on retrouve bien $z = 0$.

        \item[2)] Soit $P$ un tel point, d'après l'équation (cite? set up snippet -nommé + cité) de la tangente et de l'égalité $y_0^2 = x_0^3 + ax_0 + b$ on a,
            \begin{align*}
                F_{X}(P)x + F_{Y}(P)y + F_{Z}(P)z &= 0 \\
                - \left( 3x_0^2 + a \right)x + \left( 2y_0 \right)y + \left( y_0^2 - \left( 2ax_0 + 3b \right) \right)z &= 0 \\
                - 3x_0^2x - ax + 2y_0y + y_0^2z - 2ax_0z - 3bz &= 0 \\ 
                - 3x_0^2x - ax + 2y_0y + y_0^2z - 2ax_0z - 3z\left( y_0^2 - x_0^3 - ax_0 \right) &= 0 \left( \text{i.e } b = y_0^2 - \left( x_0^3 + ax_0 \right) \right) \\
                - 3x_0^2x -ax + 2y_0y + y_0^2z - 2ax_0z - 3y_0^2z + 3x_0^3z + 3ax_0z &= 0 \\
                - \left( 3x_0^2 + a \right)x + 2y_0y - 2y_0^2z + \left( 3x_0^2 + a \right)x_0z &= 0\\
                - \left( 3x_0^2 + a \right)\left( x - x_0 \right) + 2y_0\left( y - y_0z \right) &= 0
            .\end{align*}
            D'où le résultat.
    \end{description}
    
\end{demonstration}
